---
aid: 9025
zid: 533585
title: "只要坚持“明皮澳心”，东江镇人口的粮食问题完全不难解决"
author: 波尔布特
date: 2014-03-08 16:15:23+07:00
lastmod: 2014-03-16 11:26:00+07:00
---

波尔布特 于 2014-3-8 16:15:23 发表了：

发觉很多人为即将新增加的东江镇人口烦恼粮食问题，其实只要坚持“明皮澳心”，东江镇人口的粮食问题完全不难解决。

其实，原本明朝发给东江镇的军饷是完全可以养活东江军民的，可惜居心叵测的明朝将领为了贪污方便坚持要银子不要粮食，并搞得东江镇粮价暴涨，以至于底层军户买不起粮食。

伏波军打着“孙元华新军”的旗号“收复”东江镇后，完全可以用下发的明朝军饷直接从江南、湖广等局势比较稳定明朝控制区购买粮食，不仅光明正大，而且来源也比较稳定。当然，在这过程中元老院少不得客串“粮商”在各地购粮并往东江镇运输“低价粮食”，大不了亏损点银子“倒贴”给东江军民。

中国古代真正缺粮的都是底层百姓，地主老财通常情况下不缺粮食，否则农民军又如何通过“打土豪”解决吃饭问题。要是绝大多数地主要是真的没有“余粮”，老百姓反而没了造反的兴致，毕竟农民起义的根本目标是为了解决吃饭问题而不是杀光地主。“3 年自然灾害”的时候为什么中国没有农民暴动，根本原因是灾区的地方政府也没粮食，就算暴动也解决不了吃饭问题；至于有“余粮”的省份，人家会在中央的命令下直接往灾区运粮赈灾，根本不用等“流寇”上门......明末的一大“人祸”就是，朝廷的官仓空空如也，而那些“士大夫”富可敌国却抗拒交税......

此外，赵引弓不是在搞“漕粮海运”吗？把运往北京交税的江南粮食截下一部分直接运往东江镇就可以养活不少人口了，只要“漂没”的部分少于漕运的“火耗”，不会有人多嘴的。反正是顺路，不仅方便，而且省运费。

元老院甚至可以动员孙元华一系的官僚让朝廷把绝大多数军饷换成粮食下发，甚至直接从江南的粮食税收中支付。今后运往东江镇的大明军饷之中，可以 90%运力用来运粮食直接发给东江基层军民，10%的运力用来运白银用于收买孙元化一系的明朝军官。

---

深渊魔王 于 2014-3-8 17:23:09 发表了：

不用截留税收，就当漕粮海运的试点好了

---

knifers 于 2014-3-8 20:26:05 发表了：

借用孙元化的名义调拨粮食+1.。

在发动机行动中为这家伙投入那么多，得让他拿出成果来当报酬才行。。

---

璇瑢子 于 2014-3-9 11:43:18 发表了：

黄龙时代发多少饷不知道，毛文龙时期东江镇的军饷坑定是养不活 30 万军民的。。。。

---

liutom2 于 2014-3-9 21:05:16 发表了：

> 璇瑢子 发表于 2014-3-9 11:43
>
> 黄龙时代发多少饷不知道，毛文龙时期东江镇的军饷坑定是养不活 30 万军民的。。。。

按朝廷给的饷银去南方买粮食再运过去应该还是够的，可惜的是当时的技术不行，没法大规模运粮

---

isdily 于 2014-3-10 21:06:46 发表了：

> liutom2 发表于 2014-3-9 21:05
>
> 按朝廷给的饷银去南方买粮食再运过去应该还是够的，可惜的是当时的技术不行，没法大规模运粮

不是技术不行，是玩不过漕运的既得利益集团，沿海岸线运输能有多难，能比郑芝龙他们跑到日本难？根本原因是漕运集团的阻挠。

---

liutom2 于 2014-3-10 23:09:39 发表了：

> isdily 发表于 2014-3-10 21:06
>
> 不是技术不行，是玩不过漕运的既得利益集团，沿海岸线运输能有多难，能比郑芝龙他们跑到日本难？根本原因 ...

实际上东江的粮食必须从广西运，这运输对当时的技术来说已经太远了，运输成本是相当高的。

不要用 500 狒狒的技术来衡量大萌朝，500 狒狒领先 300 多年呢

---

isdily 于 2014-3-12 13:12:58 发表了：

> liutom2 发表于 2014-3-10 23:09
>
> 实际上东江的粮食必须从广西运，这运输对当时的技术来说已经太远了，运输成本是相当高的。
>
> 不要用 500 狒 ...

胡说八道，东江的粮食完全可以从江浙购买并启运，根本不必从广西运；其次即便是广西粮食，也应该是从广州启运而不是广西，临高直接在广州城收购广西运来的粮食就够了，压根不需要跑到广西境内运；第三，江浙明末救灾史提到丰年粮价 3 钱一石，灾年 3 两一石，而漕运呢，平摊到每石粮食头上光运费就数两白银，海运从江南到渤海湾撑死不超过一石 4 钱；第四，就算是白银购买力下降的乾隆朝，从暹罗购入的粮食拿到福建贩卖，粮食在暹罗购买价不超过一石 8 钱，拉到福建售卖不超过一石 1 两 4，广州到东江镇的距离还没暹罗到福建远呢，运费一石绝对不超过一两，跟漕运成本比低多了。

---

liutom2 于 2014-3-12 21:56:05 发表了：

> isdily 发表于 2014-3-12 13:12
>
> 胡说八道，东江的粮食完全可以从江浙购买并启运，根本不必从广西运；其次即便是广西粮食，也应该是从广州 ...

只能说，你也许看过一些进口粮食的资料，但你只是选择性的看了其中的内容。

就那个清朝的粮食，是什么条件下才运进来的？运进来多少？过了多少年后，还是这么个情况，要政府出面才有人肯运粮食

---

liutom2 于 2014-3-12 22:06:07 发表了：

> isdily 发表于 2014-3-12 13:12
>
> 胡说八道，东江的粮食完全可以从江浙购买并启运，根本不必从广西运；其次即便是广西粮食，也应该是从广州 ...

明末江浙早就粮食不足了，跟雷州一个毛病，改种经济作物挣银子，结果种的粮食就越来越少，最后要靠外运的粮食了。

要不怎么后来变成湖广熟天下足了？

---

isdily 于 2014-3-16 11:12:19 发表了：

> liutom2 发表于 2014-3-12 21:56
>
> 只能说，你也许看过一些进口粮食的资料，但你只是选择性的看了其中的内容。
>
> 就那个清朝的粮食，是什么条 ...

打算否定暹罗等东南亚国家的粮食产量了？你自己拿出过硬的反对条件吧。

---

isdily 于 2014-3-16 11:16:31 发表了：

> liutom2 发表于 2014-3-12 22:06
>
> 明末江浙早就粮食不足了，跟雷州一个毛病，改种经济作物挣银子，结果种的粮食就越来越少，最后要靠外运的 ...

少空口白话了，拿出明末江南地区粮食不足的过硬证据来？江南地区不过是在明末商品粮率降低的厉害而已，而同期湖广因为大开发，人口基数相对小，商品粮率高，后来湖广人口涨上去后， 就变成东北商品粮率更高了。

---

关里中兴之 于 2014-3-16 11:17:05 发表了：

> liutom2 发表于 2014-3-10 23:09
>
> 实际上东江的粮食必须从广西运，这运输对当时的技术来说已经太远了，运输成本是相当高的。
>
> 不要用 500 狒 ...

明朝的广西不靠海的

---

璇瑢子 于 2014-3-16 11:26:54 发表了：

> liutom2 发表于 2014-3-12 09:06
>
> 明末江浙早就粮食不足了，跟雷州一个毛病，改种经济作物挣银子，结果种的粮食就越来越少，最后要靠外运的 ...

一两个州、县直接代表江南了？

---
